# Port scanner

Port scanner (сканер портов) - это программа или инструмент, который исследует целевую систему или устройство, чтобы выявить открытые порты и определить, какие службы или протоколы работают на них.

В компьютерных сетях существуют различные порты, которые используются для обмена информацией и коммуникации между разными приложениями. Каждый порт имеет свой номер и обычно связан с определенным протоколом или службой. Например, порт 80 обычно используется для веб-серверов, а порт 21 - для протокола FTP.

Сканер портов работает посылая сетевые запросы к целевым портам и анализируя ответы. Он может проверять множество портов или определенный диапазон, в зависимости от настроек. Если порт открыт, то это означает, что на нем работает служба или протокол, и сканер может получить информацию о нем. А если порт закрыт, то это значит, что на нем ничего не работает.

Сканеры портов имеют разные цели и применения:

1. Безопасность: Одно из основных использований сканера портов - это проверка безопасности системы или сети. Он помогает обнаружить открытые порты и потенциальные уязвимости, которые могут быть использованы злоумышленниками для несанкционированного доступа или атак.

2. Администрирование сети: Сканер портов может использоваться администраторами сети для контроля и мониторинга портов в сети. Он позволяет узнать, какие порты открыты и какие приложения или службы используются в сети.

3. Тестирование производительности: Сканер портов может также использоваться для проверки производительности сети и обнаружения узких мест или проблем в связи. Он может помочь выявить задержки или проблемы с работой определенных портов или служб.